[Minamoto_no_Yoritomo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Minamoto_no_Yoritomo.jpg "fig:Minamoto_no_Yoritomo.jpg")\]\]
[Hōjō_Tokimasa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hōjō_Tokimasa.jpg "fig:Hōjō_Tokimasa.jpg")\]\]
**鎌倉幕府**（1192年—1333年），是[日本第一个](../Page/日本.md "wikilink")[幕府政权](../Page/幕府_\(日本\).md "wikilink")，政治中心在[鎌倉](../Page/鎌倉.md "wikilink")，镰仓幕府存在的约150年也被称作[镰仓时代](../Page/镰仓时代.md "wikilink")。镰仓幕府建立者为[河内源氏栋梁](../Page/河內源氏.md "wikilink")[源赖朝](../Page/源赖朝.md "wikilink")，后演化为以[北条時政](../Page/北条時政.md "wikilink")、[北条義時等为中心的坂东武士政权](../Page/北条義時.md "wikilink")。初代“镰仓殿”源赖朝死后，由于[御家人之间残酷的权力斗争](../Page/御家人.md "wikilink")，赖朝嫡流断絶，此后北条义时的嫡流、[得宗家成为镰仓幕府的实际统治者](../Page/得宗.md "wikilink")。由于[御家人与得宗家](../Page/御家人.md "wikilink")[御内人之间的矛盾不断升级](../Page/御内人.md "wikilink")，镰仓政权的统治基石逐渐动摇，并最终被各路反镰仓的“恶党”势力攻灭，取而代之的是[室町幕府](../Page/室町幕府.md "wikilink")。

## 概述

### 幕府成立过程概述

1180年（治承4年），源赖朝于镰仓大仓乡设置大仓御所，作为将军的居所，并设置了作为此后幕府原型的“[侍所](../Page/侍所.md "wikilink")”，镰仓武家政权开始形成。为迫使赖朝出兵抗衡上洛的[木曾义仲](../Page/源義仲.md "wikilink")，朝廷于寿永二年十月（1183年）宣旨承认镰仓对东国的实际支配权，只要镰仓保证東国各地庄园及公领继续向朝廷纳以官物和年贡。[坛之浦之战](../Page/壇之浦之戰.md "wikilink")（1185年）平氏灭亡后，朝廷又颁布文治勅令（1185年），允许镰仓在诸国设立[守护及](../Page/守护.md "wikilink")[地头职位](../Page/地头.md "wikilink")。此后在1190年（建久元年）源赖朝被任命为权大纳言兼右近卫大将，并于同年开设政所，于1192年被任命为[征夷大将軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")，这也标志着镰仓武家政权的正式成立。通过在各国设置守护，幕府负责各地的治安，御家人对土地的实际控制有限。但随着时间的推移，幕府对土地的掌控范围逐渐扩大，并随着[承久之乱及](../Page/承久之亂.md "wikilink")[元寇时期幕府对各地庄园的强制支配](../Page/元日战争.md "wikilink")，在得宗家专制时期最终确立了幕府对全国土地的实际支配权。

## 历史详述

### 源平合战与镰仓政权的建立

在[治承三年政变之后](../Page/治承三年政变.md "wikilink")，[平清盛虽然](../Page/平清盛.md "wikilink")“挟三皇（[后白河](../Page/後白河天皇.md "wikilink")、[高仓](../Page/高倉天皇.md "wikilink")、[安德](../Page/安德天皇.md "wikilink")）以令天下”，开创了[平氏政權](../Page/平氏政權.md "wikilink")，但朝野上下一片愤慨，从[1177年](../Page/1177年.md "wikilink")[鹿谷阴谋开始](../Page/鹿谷阴谋.md "wikilink")，全国不乏出现反对平氏专权的声音。[1180年](../Page/1180年.md "wikilink")、[後白河法皇三子](../Page/後白河天皇.md "wikilink")[以仁王举兵宣布讨伐平氏](../Page/以仁王.md "wikilink")，虽然迅速败亡，但以此为契机，全国反平氏的势力瞬间一发而不可收。

此后武将出身的源赖朝打败了贵族阶级的实权派[平宗盛一族](../Page/平宗盛.md "wikilink")（平清盛在源賴朝舉兵起事不足一年便死於熱病，平宗盛繼任平氏當主；平家先遭[源義仲討伐軍重創退往西國](../Page/源義仲.md "wikilink")，之後源氏討伐軍內鬨，先行進京的源義仲因為介入皇室繼承權力鬥爭，遭受源賴朝麾下源義經軍團攻擊而覆滅），并逼迫在[源平之战中为自己立下了汗马功劳的兄弟](../Page/源平之战.md "wikilink")[源义经自杀](../Page/源义经.md "wikilink")，达到了自己一手遮天的目的（另一方面，源義經因討伐源義仲及平宗盛的戰功，形成和坐鎮東國監控[奧州藤原氏的源賴朝分庭抗禮之政治勢力](../Page/奧州藤原氏.md "wikilink")，在有心人士的政治擺弄下，再度上演源氏討伐軍政戰內鬨的悲劇；源義經在京遭源賴朝遣軍討伐敗走遁依奧州藤原氏，奧州平泉新任當主[藤原泰衡一反先主](../Page/藤原泰衡.md "wikilink")[藤原秀衡遺命](../Page/藤原秀衡.md "wikilink")，不願介入源氏內鬨而討死源義經希求和解。但源賴朝鑑於割據地方稱雄近百年的奧州藤原氏政勢潛在威脅，避免奧州藤原氏質變成另一個[伊勢平氏](../Page/伊勢平氏.md "wikilink")（平清盛政團），遂發動奧州合戰討滅藤原家，大體完成當時日本各地割據勢力的統一。源賴朝之所以企圖一手遮天，主要是為了避免自己在皇族公家的政治擺佈下，成為另一個平宗盛或源義仲）。[源平会战在日本可谓家喻户晓](../Page/源平合戰.md "wikilink")，作家信浓前司行长据此写成历史小说《[平家物语](../Page/平家物语.md "wikilink")》。镰仓幕府的建立标志着日本中央贵族掌握实际统治权的结束，而在贵族时代地位很低的武士登上了历史舞台。武士阶层鄙视平安朝贵族萎靡的生活，崇尚以“忠君、节义、廉耻、勇武、坚忍”为核心的思想，结合[儒学](../Page/儒学.md "wikilink")、[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[禅宗](../Page/禅宗.md "wikilink")、[神道](../Page/神道.md "wikilink")，形成[武士的精神支柱](../Page/武士.md "wikilink")“[武士道](../Page/武士道.md "wikilink")”。13世纪[元军侵日战争客观上使幕府进一步加强了对日本的统治](../Page/元军侵日战争.md "wikilink")。镰仓幕府的建立也标志着[天皇成为傀儡](../Page/天皇.md "wikilink")，幕府成为实际的政治中心（但是早在[藤原北家創立](../Page/藤原北家.md "wikilink")[攝關政治體制起](../Page/攝關政治.md "wikilink")，皇室便已喪失實權；平清盛與源賴朝先後崛起，代表日本政治中心從公卿朝臣家族集團過渡至地方武士家族集團，即指政治實權從藤原公家過渡至平源武家操控）。

[後白河法皇](../Page/後白河法皇.md "wikilink")[院政期間一直避免給予](../Page/院政.md "wikilink")[源賴朝](../Page/源賴朝.md "wikilink")[征夷大將軍的稱號](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")。[關白](../Page/關白.md "wikilink")[九條兼實執政期間](../Page/九條兼實.md "wikilink")，正式授予了[源賴朝](../Page/源賴朝.md "wikilink")[征夷大將軍的稱號](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")，但在[源通親的建議下](../Page/源通親.md "wikilink")，不准賴朝將女兒大姬嫁入宮中。九條兼實的女兒[九條任子是](../Page/九條任子.md "wikilink")[後鳥羽天皇的中宮但未生下皇子](../Page/後鳥羽天皇.md "wikilink")。1195年源通親的養女[源在子為天皇誕下一子為仁](../Page/源在子.md "wikilink")（即後來的[土御門天皇](../Page/土御門天皇.md "wikilink")）之後，次年京都就發生了政變，九條任子就被廢去中宮之位，其父兼實也被罷免官職。這次政變的幕後主謀就是源賴朝。

建久9年（1198年）1月11日，後鳥羽天皇禪位給了兒子為仁親王，是為土御門天皇。此後，後鳥羽上皇開設院政，輔佐土御門、[順德](../Page/順德天皇.md "wikilink")、[仲恭三代天皇](../Page/仲恭天皇.md "wikilink")。他積極對院政進行改革，並在1199年源賴朝死後對鐮倉幕府持強硬態度，試圖將鐮倉幕府控制在自己手裡。

  - [1180年](../Page/1180年.md "wikilink")（[治承](../Page/治承.md "wikilink")4年），
    赖朝因为[平家对](../Page/平家.md "wikilink")“诸源”的追討令而被迫在流放地[伊豆国举兵讨平](../Page/伊豆國.md "wikilink")（赖朝与关东的在地武士形成初步的主从关系）。
      - 同年，赖朝平定武藏和相模，进入镰仓，并设置[大仓御所](../Page/大仓御所.md "wikilink")，以之為[居館](../Page/居館.md "wikilink")。
      - 同年，赖朝设立[侍所](../Page/侍所.md "wikilink")，建立实际上的武士管理机构。
  - [1183年](../Page/1183年.md "wikilink")（[寿永](../Page/寿永.md "wikilink")2年），朝廷间接承认赖朝对東国土地的实际支配权（[寿永二年十月宣旨](../Page/寿永二年十月宣旨.md "wikilink")）。
  - [1184年](../Page/1184年.md "wikilink")（[寿永](../Page/寿永.md "wikilink")3年），頼朝在镰仓建立公文所（后改称为“政所”）和“问注所”（镰仓的行政与司法机构）。
  - [1185年](../Page/1185年.md "wikilink")（[文治元年](../Page/文治.md "wikilink")），[平氏政權灭亡](../Page/平氏政權.md "wikilink")（敌对武家势力灭亡）。
      - 同年，朝廷允许镰仓在各国设置[守护与](../Page/守护.md "wikilink")[地头职位](../Page/地头.md "wikilink")（[文治勅許](../Page/文治勅許.md "wikilink")），承认镰仓政权的兵权、监察权与土地支配权。
  - [1189年](../Page/1189年.md "wikilink")（[文治](../Page/文治.md "wikilink")5年），赖朝发动奥州征伐，讨灭藏匿[源义经的](../Page/源義經.md "wikilink")[奥州藤原氏](../Page/奧州藤原氏.md "wikilink")（动员全国武士，消灭有能力与镰仓对抗的最后一个武家势力）。
  - [1190年](../Page/1190年.md "wikilink")（[建久元年](../Page/建久.md "wikilink")），赖朝被朝廷任命为[右近卫大将](../Page/右近卫大将.md "wikilink")（[律令制所规定的武官所能担任的最高官位](../Page/律令制.md "wikilink")），正式确立镰仓对全国的兵权、监察权与土地支配权。
  - [1192年](../Page/1192年.md "wikilink")（[建久](../Page/建久.md "wikilink")3年），赖朝被朝廷任命为[征夷大將軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")。
  - [1221年](../Page/1221年.md "wikilink")（[承久](../Page/承久.md "wikilink")3年），以[北条氏为中心的镰仓军于](../Page/北条氏.md "wikilink")[承久之乱中大败](../Page/承久之亂.md "wikilink")[後鳥羽上皇所在的朝廷军](../Page/後鳥羽天皇.md "wikilink")，彻底确立对朝廷以及西国的掌控。

### 北条氏大权独揽

二代將軍[源賴家被廢黜後](../Page/源賴家.md "wikilink")，[源千幡被後鳥羽上皇賜名](../Page/源實朝.md "wikilink")「實朝」，立為鐮倉幕府第三代將軍，試圖擴大朝廷在幕府的影響力。在源實朝擔任將軍的時期，朝廷和幕府之間的關係十分親睦。幕府曾提出「[宮將軍](../Page/宮將軍.md "wikilink")」的構想，也就是讓親王出任將軍。但實朝被暗殺後，朝廷和[北條氏控制下的幕府關係惡化](../Page/北條氏.md "wikilink")，後鳥羽上皇拒絕了幕府宮將軍的構想。

### 将军绝嗣与摄关将军

### 承久之乱

承久元年（1219年），內裏守護[源賴茂率西面武士嘩變](../Page/源賴茂.md "wikilink")，最終被鎮壓。其原因，一說是賴茂試圖脅迫後鳥羽上皇讓他當上將軍，另一說是要求上皇下達討幕的院宣。包括仁壽殿、宜陽殿、校書殿在內的許多宮殿被燒毀。後鳥羽上皇下令向全國徵收重建宮殿的費用，但鐮倉幕府轄下的東國地頭皆拒絕向朝廷朝貢。這使朝廷和幕府的關係急劇惡化。

承久3年（1221年）5月14日，後鳥羽上皇下達了討伐時任幕府執權[北條義時的院宣](../Page/北條義時.md "wikilink")，並召集畿內、近國的武士討伐幕府，史稱[承久之亂](../Page/承久之亂.md "wikilink")。北條義時率軍反擊，朝廷軍大敗。

二個月後的7月9日，北條義時的兒子[北條泰時率](../Page/北條泰時.md "wikilink")19萬大軍上京，將後鳥羽上皇流放[隱歧島](../Page/隱歧島.md "wikilink")，順德上皇流放[佐渡島](../Page/佐渡島.md "wikilink")，土御門上皇流放[土佐國](../Page/土佐國.md "wikilink")。後鳥羽上皇的皇子[雅成親王流放但馬國](../Page/雅成親王.md "wikilink")、[賴仁親王流放備前國](../Page/賴仁親王.md "wikilink")。同時廢黜了順德上皇的兒子仲恭天皇，擁立後鳥羽上皇哥哥[守貞親王的兒子茂仁王為新的天皇](../Page/守貞親王.md "wikilink")，是為[後堀河天皇](../Page/後堀河天皇.md "wikilink")；守貞親王則以太上天皇的身份執掌院政，是為後高倉院。自此後，幕府開始擁有控制與決定天皇皇位繼承的大權。

### 执权统治的确立

### 元寇来袭

### 得宗专制

### 二统迭立

### 镰仓幕府的末日

1318年，[後醍醐天皇即位](../Page/後醍醐天皇.md "wikilink")，決心恢復皇室權威，廢黜武家院政，開始親政。[正中元年](../Page/正中.md "wikilink")（1324年），後醍醐天皇密謀倒幕，但計劃被幕府得知，主要大臣遭到流放，第一次倒幕運動失敗，史稱「[正中之變](../Page/正中之變.md "wikilink")」。1331年，後醍醐天皇再次密謀倒幕，倒幕軍被幕府軍打敗，史稱「[元弘之亂](../Page/元弘之亂.md "wikilink")」，後醍醐天皇被流放，第二次倒幕運動失敗。

元弘之亂後，[近畿](../Page/近畿.md "wikilink")、[東國為首的各地](../Page/東國.md "wikilink")[武士和](../Page/武士.md "wikilink")[農民的倒幕運動此起彼伏](../Page/農民.md "wikilink")。1333年，各地[豪族都開始倒幕](../Page/豪族.md "wikilink")，幕府派[足利高氏前去平亂](../Page/足利高氏.md "wikilink")，足利高氏早已不滿[北條氏專制政權](../Page/北條氏.md "wikilink")，途中倒戈天皇，號稱「勤王」，領兵反抗幕府，攻擊[六波羅探題部隊](../Page/六波羅探題.md "wikilink")。於此之機，[新田義貞於關東起兵](../Page/新田義貞.md "wikilink")，立下大功攻下了[鎌倉](../Page/鎌倉.md "wikilink")，最後一代執權[北條守時與](../Page/北條守時.md "wikilink")[得宗](../Page/得宗.md "wikilink")[北條高時相繼自殺](../Page/北條高時.md "wikilink")，[東勝寺一役標誌著鎌倉幕府的滅亡](../Page/東勝寺合戰.md "wikilink")。

### 建武新政与南北朝

後醍醐天皇消滅了鎌倉幕府後，就進行了第一次的[王政復古](../Page/王政復古.md "wikilink")，推行新政，史稱[建武新政](../Page/建武新政.md "wikilink")。由於新政未能大部分滿足武士的要求，而且只重用京都的公卿貴族，故引來武士的不滿。其中，倒幕大將[足利尊氏更為不滿](../Page/足利尊氏.md "wikilink")，他雖然被賜給天皇名字中的尊字，但他想開幕府，結果足利尊氏迫後醍醐天皇退位。足利尊氏与失势的[持明院统及反后醍醐帝的公家势力结合](../Page/持明院统.md "wikilink")，拥立新天皇，新天皇[光明天皇策封他為](../Page/光明天皇.md "wikilink")[征夷大將軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")，是為北朝。

後醍醐天皇退位後持著天皇象徵的三神器退往[大和的吉野](../Page/大和.md "wikilink")（今奈良縣），是為南朝，至此[南北朝](../Page/南北朝时代_\(日本\).md "wikilink")（1334\~1392年）終於形成。

## 幕府的政治与经济结构

### 御恩和奉公

### 幕府职制

### 幕府经济基础

## 参见

  - [河内源氏](../Page/河内源氏.md "wikilink")
  - [北條氏](../Page/北條氏.md "wikilink")

### 参考文献

[\*](../Category/鎌倉時代.md "wikilink")
[\*](../Category/鎌倉幕府.md "wikilink")
[Category:1192年建立](../Category/1192年建立.md "wikilink")